


>[!property]
>la famille $(e_{n})_{1\leq n\leq N}$ est une famille orthonormale


$e_{n}(t)=e^{in t}$


si on définit lle produit scalaire $<f|g\geq \frac{1}{2\pi}\int _{0}^{2\pi}f\overline{g}$

en effet : $<e_{p}|e_{q}\geq \begin{cases}1 \text{ si } p=q\\0 \text{ sinon}\end{cases}$

$$
\begin{align}
<e_{p}|e_{q}>&= \frac{1}{2\pi}\int _{0}^{2\pi}e^{ipt}.e^{-iqt}  \, dt \\
&= \frac{1}{2\pi}\int _{0}^{2\pi}e^{ipt-iqt} \, dt \\
&=  \frac{1}{2\pi}\int _{0}^{2\pi}e^{it(p-q)} \, dt \\
&=\frac{1}{2\pi}\left[ \frac{1}{i(p-q)}e^{it(p-q)} \right]_{0}^{2\pi} 
\end{align}
$$
si $p\neq q :$
$$
=\frac{1}{2\pi i(q-p)}(e^{i0(p-q)}-e^{i2\pi(p-q)})= \frac{1}{2\pi i(p-q)}(0)=0
$$
car $e^{i\times 0}=e^{i2\pi k}$ $k\in \mathbb{Z}$

si $p=q$

$$
=\frac{1}{2\pi}\int _{0}^{2\pi} e^{it\times0}\, dt =\frac{2\pi}{2\pi}=1
$$
rappel $f=\sum_{n=-N}^{N}c_{n}e_{n}$ $c_{n}= < f|e_{n}\geq \frac{1}{2\pi}\int _{0}^{2\pi}f(x)e^{-inx} \, dx$

ou bien :
$a_{n}(f)= \frac{1}{\pi}\int _{0}^{2\pi}f(x)\cos(nx) \, dx$
$b_{n}(f)= \frac{1}{\pi}\int _{0}^{2\pi}f(x)\sin(nx) \, dx$


remarque :

- si $f$ est périodique de période $2\pi$ alors
$$
\int _{0}^{2\pi}f(x) \, dx=\int _{-\pi}^{\pi}f(x) \, dx 
$$
- si $f$ est paire alors $b_{n}=\frac{1}{2\pi}\int _{0}^{2\pi}f(t)\sin(nt) \, dt= \frac{1}{\pi}\int _{-\pi}^{\pi}f(t)\sin(nt) \, dt=0$
- si $f$ est impaire $a_{n}= \frac{1}{2\pi}\int _{0}^{2\pi}f(t)\cos(t) \, dt=0$
## convergence

convergence norme quadratique

théorême de Parseval : 

si $f$ est continue par morceau de période $2\pi$
alors les sommes partielles $S_{n}$ convergent vers $f$ aux normes quadratiques

$$
\lim_{ n \to +\infty }\|f-S_{n}\|_{2}^{2}= \frac{1}{2\pi}\int _{0}^{2\pi}|f(t)-S_{n}(t)| \, dt=0  
$$

$$
\frac{1}{2\pi}\int _{-\infty}^{+\infty}|f(x)|^{2} \, dx =\frac{a_{0}^{2}}{4}+\frac{1}{2}\sum
(a_{n}^{2}+b_{n}^{2})$$


### théorême de Lejeune-Dirichlet

$f$ est $C^1$ par morceaux et $2\pi$-périodique

$\implies \frac{a_{0}}{2}+\sum_{n\in \mathbb{Z}}^{N}a_{n}\cos(nx)+b_{n}\sin(nx)= \begin{cases}f \text{ si }f \text{ continue en }x\\ \frac{f(x^{+})+f(x^{-})}{2} \text{ sinon}\end{cases}$



exemple :

$f(x)=|x|$ sur $[-\pi;\pi[$ et l’égalité de Parseval

calculons
$$
\sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{n^{4}}
$$

$$
\begin{align}
a_{n}=\frac{1}{\pi}\int _{-\pi}^{\pi}|x| \, \cos(nx)dx &= \frac{2}{\pi}\int _{0}^{\pi}x\cos(nx) \, dx  \\
&= \frac{2}{\pi}\left( \left[ \frac{x\sin(nx)}{n} \right]_{0}^{\pi}-\int_{0}^{\pi} \frac{\sin(nx)}{n} \, dx  \right) \\
&=\frac{2}{\pi}\left(  \frac{\pi \sin(n\pi)}{n}-\left[- \frac{1}{n^{2}} \cos (nx)\right]_{0}^{\pi} \right) \\
&=\frac{2}{\pi}\left(  \frac{\pi \sin(n\pi)}{n}-\left( -\frac{\cos(n\pi)}{n^{2}}-\frac{1}{n} \right) \right)  \\
&=\frac{2}{\pi} \frac{\cos(n\pi)-1}{n^{2}} \\
&=\frac{2(-1)^{n}-2}{n^{2}\pi} \\
&=\frac{2((-1)^{n}-1)}{n^{2}\pi}
\end{align}$$

$a_{n}=0$ si n pair
$-\frac{4}{n^{2}\pi}$ sinon


appliquons Parseval :

$$
\frac{1}{2\pi}\int _{-\pi}^{\pi}|(f(x))|^{2} \, dx =\frac{1}{2\pi}\int _{0}^{\pi}t^{2} \, dt= \frac{1}{\pi}\left[ \frac{t^{3}}{3} \right]_{0}^{\pi}=\frac{\pi}{3\pi}=\frac{\pi^{2}}{2}
$$


$$
\begin{align}
\frac{|a_{n}|^{2}}{4}+\sum_{n=1}^{+\infty } \frac{a_{n}f^{2}}{4}=\frac{\pi^{2}}{4}+\frac{1}{2}\sum_{n=1}^{+\infty} \frac{16}{\pi^{2}n^{4}}=\frac{\pi^{2}}{4}+\frac{8}{\pi^{2}}\sum_{n=1}^{+\infty}\frac{1}{n^4} \text{n impair}
\end{align}
$$



$$
\frac{1}{16}\sum_{p=1}^{+\infty} \frac{1}{p^{4}}+S_{imp} 
$$
or $\frac{\pi^{2}}{3}=\frac{\pi^{2}}{4}+\frac{8}{\pi^{2}}S_{imp}$

$\frac{\pi^{2}}{3}-\frac{\pi^{2}}{4}=\frac{\pi^{2}}{12}$


$\frac{\pi^{2}}{12}=\frac{8}{\pi^{2}}S_{imp}$ donc $S_{imp}= \frac{\pi^{4}}{96}$
$$
\begin{align}
A= \frac{16}{15}S_{imp}=\frac{16}{15} \frac{\pi^{4}}{96}=\frac{\pi^{4}}{90}
\end{align}
$$

---
soit $f$ la fonction $2\pi-$périodique  tq
$f(x)=x^{2}$ sur $[-\pi;\pi]$

la fonction $f$ est de classe $C^11$par morceaux

la série de Fourier converge vers $f$

$$
f(x)= \frac{a_{0}}{2}+\sum_{n=1}^{+\infty}(a_{n}\cos(nx)+b_{n}\sin(nx))
$$

$a_{n}(f)= \frac{1}{\pi}\int _{0}^{2\pi}f(x)\cos(nx) \, dx$

$$
\begin{align}
a_{n}(f)&= \frac{1}{\pi}\int _{0}^{2\pi}x^{2}\cos(nx) \, dx  \\
&=\frac{1}{\pi}\left( \left[ x^{2}\times-\frac{\sin(nx)}{n} \right]_{0}^{2\pi}-\int _{0}^{2\pi}-\frac{2x\sin(nx)}{n} \, dx  \right) \\
&=\frac{1}{\pi}\left( (0)+\int _{-\pi}^{\pi} \frac{2x\sin(nx)}{n} \, dx  \right) \\ \\
u=\frac{2x}{n}&\,\,v'=\sin(nx) \\
&=\frac{1}{\pi}\left( \left[ \frac{2x}{n}\times-\frac{\cos(nx)}{n} \right]_{-\pi}^{\pi}-\int  _{-\pi}^{\pi } \frac{\,2}{n}\times -\frac{\cos(nx)}{n} dx  \right) \\
&= \frac{1}{\pi}\left( \frac{2\pi \times \cos(n\pi)}{n^{2}}-\frac{-2\pi \times \cos(-n\pi)}{n^{2}}+\frac{2}{n} \left[ \frac{\sin(nx)}{n^{2}} \right]_{-\pi}^{\pi}\right) \\
&=\frac{2}{n^{2}\pi}(\pi \times \cos(n\pi)+\pi \cos(-n\pi)) \\
&=\frac{4(-1)^{n}}{n^{2}}
\end{align}
$$
$\frac{\pi^{2}}{3}+\sum \frac{(-1)^n4}{n^{2}}\cos(nx)$=
$\sum \frac{(-1)^n4}{n^{2}}\cos(n\pi)=\pi^{2}- \frac{\pi}{3}$

$4\sum \frac{1}{n^{2}}= \frac{2\pi^{2}}{3}$
$\sum\frac{1}{n^{2}}= \frac{\pi^{2}}{6}$


---

